%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% povzetek 
\addcontentsline{toc}{chapter}{Povzetek}
\chapter*{Povzetek}


\textbf{Naslov:} Dostop do podatkov Svetovne banke v orodju Orange

\ \\
\textbf{Avtor:} Miha Zidar

\ \\
% TODO dodaj kaksen stavek ali dva
Program Orange je orodje za podatkovno rudarjenje, v katerem
lahko za namene analiz uporabimo različne podatkovne vire. Sam program Orange
vsebuje predpripravljene zbirke podatkov, dodatne zbirke podatkov si lahko 
pripravi in uvozi tudi uporabnik sam, ali pa uporabi katerega od že obstoječih
dodatkov za uvoz podatkov. Za namen diplomske naloge smo izdelali dodatek imenovan
Orange Data Sets, ter v njem razvili gradnike za dostop do podatkov s programskega 
vmesnika Svetovne banke. Svetovna banka omogoča uporabo štirih 
različnih programskih vmesnikov: gospodarski indikatorji, finančni podatki,
projekti Svetovne banke in podnebni podatki. V dodatku Orange Data Sets smo
razvili gradnike za branje in uporabo podatkov indikatorjev 
in podnebnih podatkov.

S tem bo uporabnikom programa Orange omogočena enostavnejša uporaba velikega števila
podatkov iz omenjenih dveh programskih vmesnikov.

\ \\
\textbf{Ključne besede:} podatkovno rudarjenje, programski vmesnik, 
Svetovna banka, gospodarski indikatorji, podnebni podatki, Orange. 




% prazna stran
\clearemptydoublepage

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% abstract
\selectlanguage{english}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Abstract}
\chapter*{Abstract}


\textbf{Title:} Access to World Bank Data with Orange

\ \\
\textbf{Author:} Miha Zidar

\ \\
Orange is an open source data-mining software, capable of using multiple sources for data analysis. There are a few test data samples already present in Orange, and the user can import their own data sets with the use of one of Orange input widgets. For this thesis, we created an add-on Orange Data Sets, that includes widgets for accessing free data from World bank application program interface (API). The World bank exposes four different data APIs; indicator, project, finance and climate. Widgets included in the Orange Data Sets add-on are be able to read data from the World Bank Indicators and World Bank Climate APIs.

This will enable Orange users a quick and easy access to data from the two previously mentioned APIs.

\ \\
\textbf{Key words:} Data mining, API, World Bank, indicators, climate, Orange.

\selectlanguage{slovene}
