\chapter{Sklepne ugotovitve}


% zaključek (odstavki: kaj smo naredili in kje je koda, kaj nam to omogoča, 
% kaj bi lahko še naredili)

Z izdelavo dodatka za program Orange smo zakljucili delo na diplomski nalogi.
Vsa koda se nahaja na prosto dostopnem repozitoriju GIT na naslovih
\url{https://github.com/zidarsk8/simple_wbd} in
\url{https://github.com/zidarsk8/orange3-data-sets}.




S tem dodatkom smo olaj"sali dostop do podatkov programskega vmesnika Svetovne 
banke, tako v grafi"cnem vmesniku, kot v skriptnem delu programa Orange. Tako
smo omogo"cili dostop do teh podatkov tudi "sir"semu krogu ljudi. Poleg tega
smo z na"sim vmesnikom tudi poenotili na"cin dostopo do podatkov Svetovne banke
v programu Orange in s tem olaj"sali vzdr"zevanje in posodabljanje kode v
primeru spremembe programskega vmesnika Svetovne banke.



Nas grafični dodatek za dostop do podatkov indikatorjev lahko nadgradimo tako,
da uporabnikom grafičnega vmesnika omogočimo večjo izbiro oblik izhodnih
podatkov in natančnejse presejanje rezultatov. Dodamo lahko tudi več
metapodatkov na posamezne stolpce tabele Orange, ki nam omogočijo boljšo
predstavnost v ostalih gradnikih Orange. V grafični vmesnik za dostop do
podnebnih podatkov lahko dodamo še možnost izbire vodotočnih območji meritev.
Za boljšo predstavo bi lahko postopek izbire drzav, regij in vodotočnih
območij (Slika \ref{climate_data_api_basins}) omogočili preko interaktivnega 
zemljevida sveta.

% - dodamo metapodatke tudi climate gradniku
% - boljsa pokritost testov
% 
% 
% - V data sets skupino bi lahko dodali se gradnik za katerega od drugih v uvodu
% nastetih spletnih programskih vmesnikov
